[唔識做人?]當局怕題材惹老兵上訪 馮小剛中越戰爭片 突撤出十．一檔期

導演馮小剛新片《芳華》臨近上映突然緊急撤出十．一檔期！據悉，由於十九大即將召開，當局判斷《芳華》涉及重大敏感中越戰爭題材，可能導致社會討論和反思，更可能鼓勵老兵上訪，因而緊急煞停。昨在最後一場宣傳活動，馮小剛帶領劇組鞠躬致歉。輿論批評：「當局容不下反思！」

馮小剛電影官方微博昨凌晨發文：「經與電影局及有關各方協商，《芳華》擬同意接受各方提出的更改放映檔期的建議，具體新的上映檔期擇日發佈！為此也給院線、觀眾帶來的不便表示歉意！」變更來得突然，就在一個多小時前，該官微還在說：「9月29日，我們一起共話青春，共賞芳華。」
昨在上海的宣傳發佈會上，馮小剛就撤檔一事發言，數度哽咽落淚表示抱歉：「作為導演，我的心很悲壯！」談及炒作等質疑，他稱：「我們比大家更希望電影能如期上映。」

料需刪剪重審才公映
馮小剛又指這是近期最後一場路演，至於撤檔原因大家既然都從網上得知，也不想說甚麼，希望大家關注《芳華》後續進展。編劇嚴歌苓也淚灑現場，說：「希望這部電影能被善待。」出品方華誼電影CEO葉寧昨鞠躬感謝創作團隊的努力和付出，他並沒正面回答影片突被禁的原因。
現場有傳媒指片方早前慰問抗越老兵，惹相關部門擔心十九大期間，再次引發老兵上訪，因而禁止公映。行內消息指該片因題材涉及中越戰爭歷史禁區，中宣部和廣電總局擔心會煽動越戰老兵維權、以及引發對七八十年代年輕人愛國主義、集體主義的反思和討論，對十九大輿論環境造成影響。撤檔禁映後，估計要經過重新審查刪剪才能公映。

《芳華》上周在北京、成都多地展開路演、試映，贏盡口碑。馮小剛在北京的試映交流時說：「那場戰爭，犧牲了那麼多年輕人，但是歷史將他們徹底的抹去了，好像沒有發生過，好像不存在……這個太不應該了，我覺得作為一個部隊出來的導演，我覺得有義務讓這些烈士，讓大家知道，他們應該被尊重，而不應該被從歷史中抹去。」

不足7億票房須倒貼
該片在成都路演時還邀請了中越戰爭參戰者們到場，這批為當年懷着愛國熱情奔赴前線、最後卻被國家拋棄的人們感動落淚。而片中更出現了敏感政治歌曲《血染的風采》，試映時已有不少電影專業人士深感不妙。

製作成本逾一億人民幣的《芳華》緊急撤檔前已在全國開出4萬場預售場次，直接損失超過兩千萬人民幣。而馮小剛之前跟華誼簽了對賭協議，據媒體計算，如《芳華》拿不到7億的票房，馮就要自己掏錢補齊。
新浪電影/微博
網民有話說
‧拿回去閹完再上誰看啊?
‧下個命令直接放樣板戲吧。
‧為何撤檔禁映？恐懼甚麼？
‧大會就要召開，各方都很緊張。
‧政治需要給藝術更寬闊一點的空間。
‧可能我已經生活在1984。也許。一直是。
‧佩服馮導借青春愛情，捅了中共的歷史禁區。
‧撤檔是因為影片台詞、結局不符合核心價值觀。
‧你非得拿反思電影來添堵，老老實實拍個獻禮片不行麼。
‧是不是要改成大國榮耀芳華，或者芳華中國夢才能在國慶上。
‧由於各種你懂的原因，這部高度寫實的反思電影將暫別中國院線了。
‧這20年每個中國導演都面臨着一個巨大的折磨，這個折磨就是審X查。
資料來源：新浪微博